

想法 2025-09-23

1. 系统方程

$$\begin{aligned}\dot{x}(t) &= \bar{A}_{\zeta(t)}x(t) + B_{\zeta(t)}u(t) + C_{\zeta(t)}\omega(t) \\ y(t) &= D_{\zeta(t)}x(t)\end{aligned}\quad (1)$$

其中, $x(0) = 0$
 $\zeta(0) = \zeta_0$ 。

$$\bar{A}_{\zeta(t)} = A_{\zeta(t)} + \Delta A_{\zeta(t)} \quad (2)$$

其中, $\Delta A_{\zeta(t)} = E_{\zeta(t)}\Delta(t)F_{\zeta(t)}$, 且 $\Delta^T(t)\Delta(t) \leq I$ 。

2. 扰动不可测

构建一个 Luenberger 形式的扰动观测器:

$$\hat{\omega}(t) = \eta(t) + L_{\zeta(t)}x(t) \quad (3)$$

其中,

$$\dot{\eta}(t) = -L_{\zeta(t)}C_{\zeta(t)}\eta(t) - L_{\zeta(t)}(C_{\zeta(t)}L_{\zeta(t)} + \bar{A}_{\zeta(t)})x(t) - L_{\zeta(t)}B_{\zeta(t)}u(t) \quad (4)$$

定义扰动估计误差:

$$e_{\omega}(t) = \omega(t) - \hat{\omega}(t) \quad (5)$$

假设扰动的变化缓慢 ($\dot{\omega}(t) \approx 0$), 求导得:

$$\begin{aligned}\dot{e}_{\omega}(t) &= \dot{\omega}(t) - \dot{\hat{\omega}}(t) \\ &= 0 - (\dot{\eta}(t) + L_{\zeta(t)}\dot{x}(t)) \\ &= L_{\zeta(t)}C_{\zeta(t)}(\eta(t) + L_{\zeta(t)}x(t) - \omega(t)) \\ &= L_{\zeta(t)}C_{\zeta(t)}(\hat{\omega}(t) - \omega(t)) \\ &= -L_{\zeta(t)}C_{\zeta(t)}e_{\omega}(t)\end{aligned}\quad (6)$$

所以, 原系统(1)改写为:

$$\dot{x}(t) = \bar{A}_{\zeta(t)}x(t) + B_{\zeta(t)}u(t) + C_{\zeta(t)}(e_{\omega}(t) + \hat{\omega}(t)) \quad (7)$$

3. 控制增益

$$u(t) = K_{\zeta(t)}x(t_s) - G_{\zeta(t)}\hat{\omega}(t), \quad t \in [t_s, t_{s+1}) \quad (8)$$

4. 事件触发

我们强行规定事件触发的时间间隔必须大于 d , 所以把(8)式改写为:

$$u(t) = \begin{cases} K_{\zeta(t)}x(t - \theta(t)) - G_{\zeta(t)}\hat{\omega}(t) & t \in [t_s, t_s + d) \\ K_{\zeta(t)}[x(t) + e(t)] - G_{\zeta(t)}\hat{\omega}(t) & t \in [t_s + d, t_{s+1}) \end{cases} \quad (9)$$

其中,

$$\theta(t) = t - t_s \leq d, \quad e(t) = x(t_s) - x(t) \quad (10)$$

我们把(7)式也改写为:

$$\dot{x}(t) = \begin{cases} \bar{A}_{\zeta(t)}x(t) + C_{\zeta(t)}(e_\omega(t) + \hat{\omega}(t)) \\ \quad + B_{\zeta(t)}(K_{\zeta(t)}x(t - \theta(t)) - G_{\zeta(t)}\hat{\omega}(t)) & t \in [t_s, t_s + d) \\ \bar{A}_{\zeta(t)}x(t) + C_{\zeta(t)}(e_\omega(t) + \hat{\omega}(t)) \\ \quad + B_{\zeta(t)}[K_{\zeta(t)}[x(t) + e(t)] - G_{\zeta(t)}\hat{\omega}(t)] & t \in [t_s + d, t_{s+1}) \end{cases} \quad (11)$$

事件触发条件:

$$t_{s+1} = \min \{t \geq t_s + d \mid (x(t) - x(t_s))^T \Lambda_{\zeta(t)}(x(t) - x(t_s)) \geq \sigma x^T(t) \Lambda_{\zeta(t)} x(t) + \delta \hat{\omega}^T(t) \hat{\omega}(t)\}$$

5. 马尔科夫跳变概率

$$Pr\{\zeta(t + \iota) = j \mid \zeta(t) = i\} = \begin{cases} \pi_{ij}\iota + o(\iota) & i \neq j \\ 1 + \pi_{ii}\iota + o(\iota) & i = j \end{cases} \quad (12)$$

- 跳出 ($i \neq j$)
- 驻留 ($i = j$)

概率和为 1:

$$\pi_{ii}(\iota) = - \sum_{j \neq i} \pi_{ij}(\iota) \quad (13)$$

令 $\zeta(t) = i$, 我们替换后得到:

$$\begin{aligned} \dot{x}(t) &= \bar{A}_i x(t) + B_i u(t) + C_i(e_\omega(t) + \hat{\omega}(t)) \\ \dot{e}_\omega(t) &= -L_i C_i e_\omega(t) \\ y(t) &= D_i x(t) \\ u(t) &= K_i x(t_s) - G_i \hat{\omega}(t), \quad t \in [t_s, t_{s+1}) \\ \dot{\hat{\omega}}(t) &= \eta(t) + L_i x(t) \end{aligned} \quad (14)$$

其中, $x(0) = 0$, $\zeta(0) = \zeta_0$,

$$\bar{A}_i = A_i + \Delta A_i$$

$$\Delta A_i = E_i \Delta(t) F_i, \quad \Delta^T(t) \Delta(t) \leq I$$

$$t_{s+1} = \min \{t \geq t_s + d \mid (x(t) - x(t_s))^T \Lambda_i (x(t) - x(t_s)) \geq \sigma x^T(t) \Lambda_i x(t) + \delta \hat{\omega}^T(t) \hat{\omega}(t)\}$$

$$\dot{\eta}(t) = -L_i C_i \eta(t) - L_i (C_i L_i + \bar{A}_i) x(t) - L_i B_i u(t)$$

6. 增广系统

$$\text{定义 } \tilde{x}(t) = \begin{bmatrix} x(t) \\ e_\omega(t) \end{bmatrix}$$

6.1 情况 1: $t \in [t_s, t_s + d)$

$$u(t) = K_i x(t - \theta(t)) - G_i \hat{\omega}(t) \quad (15)$$

代入得:

$$\dot{\hat{x}}(t) = \begin{bmatrix} \bar{A}_i x(t) + B_i K_i x(t - \theta(t)) + (C_i - B_i G_i) \hat{\omega}(t) + C_i e_\omega(t) \\ -L_i C_i e_\omega(t) \end{bmatrix} \quad (16)$$

其中, $\theta(t) = t - t_s \leq d$ 。

6.2 情况 2: $t \in [t_s + d, t_{s+1})$

$$u(t) = K_i (x(t) + e(t)) - G_i \hat{\omega}(t) \quad (17)$$

代入得:

$$\dot{\hat{x}}(t) = \begin{bmatrix} (\bar{A}_i + B_i K_i) x(t) + B_i K_i e(t) + (C_i - B_i G_i) \hat{\omega}(t) + C_i e_\omega(t) \\ -L_i C_i e_\omega(t) \end{bmatrix} \quad (18)$$

其中, $e(t) = x(t_s) - x(t)$ 。

7. 构建新的 Lyapunov-Krasovskii 泛函 (LKF)

定义 LKF 为

$$V(t, i) = \begin{cases} V_\alpha(t, i), & t \in [t_s, t_s + d) \\ V_\beta(t, i), & t \in [t_s + d, t_{s+1}) \end{cases} \quad (19)$$

其中,

$$V_\alpha(t, i) = \sum_{m=1}^4 V_m(t, i) \quad (20)$$

$$V_\beta(t, i) = V_1(t, i)$$

且:

$$\begin{aligned} V_1(t, i) &= e^{2\alpha t} \tilde{x}^T(t) \tilde{P}_i \tilde{x}(t) = e^{2\alpha t} \begin{bmatrix} x(t) \\ e_\omega(t) \end{bmatrix}^T \begin{bmatrix} P_{11,i} & P_{12,i} \\ \star & P_{22,i} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x(t) \\ e_\omega(t) \end{bmatrix} \\ V_2(t, i) &= \theta_d(t) \int_{t-\theta(t)}^t e^{2a\mu} \dot{x}^T(\mu) U \dot{x}(\mu) d\mu \\ V_3(t, i) &= \theta_d(t) \int_{t-\theta(t)}^t e^{2a\mu} \eta_1^T(\mu) \bar{Q} \eta_1(\mu) d\mu \\ V_4(t, i) &= \theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_2^T(t) F \eta_2(t) \end{aligned} \quad (21)$$

其中,

$$\begin{aligned}
\theta_d(t) &= d - \theta(t), \eta_1(\mu) = \text{col}\{x(\mu), x(\mu - \theta(\mu))\} \\
\eta_2(t) &= \text{col}\left\{x(t), x(t - \theta(t)), \int_{t-\theta(t)}^t x(\mu) d\mu\right\} \\
F &= \begin{bmatrix} \mathcal{S}\left(\frac{H_1}{2}\right) & -H_1 + H_2 & H_3 \\ * & \mathcal{S}\left(-H_2 + \frac{H_1}{2}\right) & H_4 \\ * & * & \mathcal{S}\left(\frac{H_5}{2}\right) \end{bmatrix}
\end{aligned} \tag{22}$$

且

$$\bar{Q} = \begin{bmatrix} Q_1 & Q_2 \\ * & Q_3 \end{bmatrix} > 0 \tag{23}$$

定义：

$$\xi(t) = \text{col}\left\{x(t), e_\omega(t), x(t - \theta(t)), \int_{t-\theta(t)}^t x(\mu) d\mu\right\} \tag{24}$$

所以

$$\begin{aligned}
V_1(t, i) &= e^{2\alpha t} \begin{bmatrix} x(t) \\ e_\omega(t) \end{bmatrix}^T \begin{bmatrix} P_{11,i} & P_{12,i} \\ * & P_{22,i} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x(t) \\ e_\omega(t) \end{bmatrix} = e^{2\alpha t} \xi^T(t) \begin{bmatrix} P_{11,i} & P_{12,i} & 0 & 0 \\ * & P_{22,i} & 0 & 0 \\ * & * & 0 & 0 \\ * & * & * & 0 \end{bmatrix} \xi(t) \\
V_4(t, i) &= \theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_2^T(t) F \eta_2(t) \\
&= \theta_d(t) e^{2\alpha t} \xi^T(t) \begin{bmatrix} \mathcal{S}\left(\frac{H_1}{2}\right) & 0 & -H_1 + H_2 & H_3 \\ * & 0 & 0 & 0 \\ * & * & \mathcal{S}\left(-H_2 + \frac{H_1}{2}\right) & H_4 \\ * & * & * & \mathcal{S}\left(\frac{H_5}{2}\right) \end{bmatrix} \xi(t)
\end{aligned} \tag{25}$$

所以：

$$\begin{aligned}
&V_1(t, i) + V_4(t, i) \\
&= e^{2\alpha t} \xi^T(t) \begin{bmatrix} P_{11,i} + \theta_d(t) \mathcal{S}\left(\frac{H_1}{2}\right) & P_{12,i} & \theta_d(t) (-H_1 + H_2) & \theta_d(t) H_3 \\ * & P_{22,i} & 0 & 0 \\ * & * & \theta_d(t) \mathcal{S}\left(-H_2 + \frac{H_1}{2}\right) & \theta_d(t) H_4 \\ * & * & * & \theta_d(t) \mathcal{S}\left(\frac{H_5}{2}\right) \end{bmatrix} \xi(t)
\end{aligned} \tag{26}$$

后续和原论文类似，易证 $V(t) > 0$ 。

8. 最小生成元的计算

$$\mathcal{L}V(t, i) = \frac{d}{dt}V(t, i) + \sum_{j=1}^N \pi_{ij}V(t, j)$$

8.1 情况 1: $t \in [t_s, t_s + d)$

$$\begin{aligned} \mathcal{L}V_1(t, i) &= e^{2\alpha t} \left[2\alpha \tilde{x}^T \tilde{P}_i \tilde{x} + 2\tilde{x}^T \tilde{P}_i \dot{\tilde{x}}(t) + \tilde{x}^T \left(\sum_{j=1}^N \pi_{ij} \tilde{P}_j \right) \tilde{x} \right] \\ &= e^{2\alpha t} \left[2\alpha \tilde{x}^T \tilde{P} \tilde{x} + \tilde{x}^T \left(\sum_{j=1}^N \pi_{ij} \tilde{P}_j \right) \tilde{x} + 2(x^T P_{11} + e_\omega^T P_{12}^T) (\bar{A}x + BKx(t - \theta) + (C - BG)\hat{\omega} + Ce_\omega) - \right. \\ \mathcal{L}V_2(t, i) &= \theta_d(t) e^{2\alpha t} \dot{x}^T(t) U \dot{x}(t) - \int_{t-\theta(t)}^t e^{2\alpha \mu} \dot{x}^T(\mu) U \dot{x}(\mu) d\mu \\ &\leq \theta_d(t) e^{2\alpha t} \dot{x}^T(t) U \dot{x}(t) - e^{2\alpha t} e^{-2\alpha d} \int_{t-\theta(t)}^t \dot{x}^T(\mu) U \dot{x}(\mu) d\mu \\ \mathcal{L}V_3(t, i) &= \theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_1^T(t) \bar{Q} \eta_1(t) - \int_{t-\theta(t)}^t e^{2\alpha \mu} \eta_1^T(\mu) \bar{Q} \eta_1(\mu) d\mu \\ &\leq \theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_1^T(t) \bar{Q} \eta_1(t) - e^{2\alpha t} e^{-2\alpha d} \int_{t-\theta(t)}^t \eta_1^T(\mu) \bar{Q} \eta_1(\mu) d\mu \\ \mathcal{L}V_4(t, i) &= -e^{2\alpha t} \eta_2^T(t) F \eta_2(t) + 2\alpha \theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_2^T(t) F \eta_2(t) + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_2^T F \dot{\eta}_2(t) \\ &\leq -e^{2\alpha t} \eta_2^T(t) F \eta_2(t) + 2\alpha \theta_d(t) e^{2\alpha t} \eta_2^T(t) F \eta_2(t) \\ &\quad + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} x^T(t) \frac{H_1 + H_1^T}{2} \dot{x}(t) + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} x^T(t - \theta(t)) (-H_1 + H_2)^T \dot{x}(t) \\ &\quad + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} \int_{t-\theta(t)}^t x^T(\mu) d\mu H_3^T \dot{x}(t) + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} x^T(t) H_3 x(t) \\ &\quad + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} x^T(t - \theta(t)) H_4 x(t) + 2\theta_d(t) e^{2\alpha t} \int_{t-\theta(t)}^t x^T(\mu) d\mu \frac{H_5 + H_5^T}{2} x(t) \end{aligned} \tag{27}$$

构建 0 等式:

$$\begin{aligned} &2[x^T + \dot{x}^T \mathcal{E}_1 + e_\omega^T \mathcal{E}_2 + \hat{\omega}^T \mathcal{E}_3 + x^T(t - \theta) \mathcal{E}_4] \mathcal{Y}_i^T \\ &\times [-\dot{x} + \bar{A}_i x + B_i K_i x(t - \theta) + (C_i - B_i G_i) \hat{\omega} + C_i e_\omega] = 0 \end{aligned} \tag{28}$$

8.2 情况 2: $t \in [t_s + d, t_{s+1})$